\section{Exercícios de Revisão}
\label{sec:exercises-intro}

\begin{exercise}
  Faça uma pesquisa na \href{https://pt.wikipedia.org}{\emph{Wikipédia, a
      enciclopédia livre}}, e identifique ao menos 7 tipos diferentes de lógica.
  Para cada tipo, apresente um resumo de um parágrafo descrevendo o tipo de
  lógica.\footnote{Não faça ``copy \& paste'' da Wikipédia. Leia o artigo sobre a
    lógica e escreva o resumo com suas próprias palavras.}
\end{exercise}

\begin{exercise}
  Construa uma linha do tempo indicando os principais eventos da história da
  lógica. Use algum software para construir a sua linha do tempo.
\end{exercise}

\begin{exercise}[Argumentos Informais na Mídia]
  \label{exr:1}
  Identifique pelo menos 5 argumentos informais nas mídias a que você tem acesso
  (jornais, revistas, sites de notícias, blogs, etc.). Para cada argumento,
  transcreva o argumento e dê a referência bibliográfica completa no estilo
  Harvard.\footnote{Harvard Citation Style.
    \url{http://guides.is.uwa.edu.au/harvard}}
\end{exercise}

\begin{exercise}
  Para cada um dos argumentos informais apresentados no Exercício~\ref{exr:1},
  apresente o resumo em formato de tabela, contendo as \emph{premissas}, as
  \emph{premissas implícitas} e as \emph{conclusões}.
\end{exercise}

\begin{exercise}
  Para cada um dos argumentos abaixo, justifique por quê os argumentos abaixo
  são \textbf{inválidos}, e dê contraexemplos.
  
  \begin{enumerate}[label=\alph*)]
  \item Todas as partículas com carga possuem massa. Nêutrons são partículas
    que possuem massa. Logo, nêutrons são partículas com carga.
    
  \item O bilhete vencedor é o número 720. Rita tem o bilhete 719. Portanto,
    Rita não tem o bilhete vencedor.
    
  \item Ninguém nesta sala é mais alto do que Ana. Bruno está nesta sala. Logo,
    Bruno é mais baixo do que Ana.
    
  \item Algumas pessoas fumam cigarros. Algumas pessoas fumam cachimbos.
    Portanto, algumas pessoas fumam cigarros e cachimbos.
    
  \item Algumas pessoas fumam cigarros. Logo, algumas pessoas não fumam
    cigarros.
  \end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}
  Classifique os argumento a seguir como válidos ou inválidos. Para aqueles que
  forem inválidos, descreva um contraexemplo certificando-se de que a sua
  descrição inclui todos os três elementos de um contraexemplo bem descrito.
  Considere todos os argumentos como estão, ou seja, não inclua premissas
  implícitas, ou outros elementos externos ao argumento.
  
  \begin{enumerate}[label=\alph*)]
  \item Nenhuma planta é senciente. Todas as coisas moralmente consideráveis são
    sencientes. Logo, nenhuma planta é moralmente considerável.

  \item Todas as verdades matemática são conhecíveis. Todas as verdades
    matemáticas são eternas. Logo, tudo o que é conhecível é eterno.

  \item Muitos gênios estiveram perto da loucura. Newton foi um gênio. Logo,
    Newton esteve perto da loucura.

  \item Um alto imposto na gasolina é a forma mais efetiva de reduzir o deficit
    comercial. Nós precisamos reduzir o deficit comercial. Então, nós precisamos
    de um alto importo na gasolina.

  \item Alguns anjos caíram. Então, alguns anjos não caíram.

  \item Conhecer alguma coisa é estar certo dela. Nós não podemos estar certos
    de nada. Então, nós não podemos conhecer nada.

  \item A área da superfície da China é menor do que a área da superfície da
    Rússia. Então, a área da superfície da Rússia é maior do que a área da
    superfície da China.

  \item Algumas pessoas são mortais. Logo, alguns mortais são pessoas.

  \item A testemunha disse que um ou dois tiros foram disparados contra a
    vítima. Dois projéteis foram encontrados no corpo da vítima. Então, dois
    tiros foram disparados contra a vítima.

  \item Algumas pessoas escalam o monte Everest sem tanques de oxigênio. Então,
    é possível escalar o monte Everest sem tanques de oxigênio.

  \item Alguns tolos são gananciosos. Alguns tolos são lascivos. Existem alguns
    tolos que são gananciosos e lascivos.

  \item Nenhuma pessoa viveu por mais de 200 anos. Então, ninguém nunca irá
    viver.

  \item O DNA contém o código da vida. A vida é sagrada. Logo, é errado
    manipular o DNA.

  \item Há menos de um bilhão de pessoas no Brasil. São Paulo é apenas uma
    parte do Brasil. Então, há menos de um bilhão de pessoas em São Paulo.
  \end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}[Diálogos na Mídia]
  Procure nas mídias a que você tem acesso (jornais, revistas, sites de
  notícias, blogs, vlogs, etc.) ao menos um exemplo de cada um dos sete tipos de
  diálogos indicados na Tabela~\ref{tab:dialogue-types}. Transcreva os diálogos
  abaixo, indicando o tipo, e dê a referência bibliográfica completa no estilo
  Harvard.
\end{exercise}

\begin{exercise}
  Procure nas mídias em que você tem acesso, quatro exemplos de argumentos que
  \textbf{não sejam} dedutivos, e aplique o método de DLN\footnote{Dedutivismo
    em Linguagem Natural.} para identificar premissas implícitas e tornar estes
  argumentos dedutivos. Apresente cada um dos argumentos em linguagem natural, e
  resumidos em formato de tabela.
\end{exercise}

\begin{exercise}[Esquemas de Argumentos]
  Procure nas fontes de consulta (livros, periódicos, internet, etc.) cinco
  tipos de esquemas de argumentos diferentes do apresentado na
  Seção~\ref{sec:argument-schemes}. Para cada esquema, transcreva a estrutura do
  esquema e as questões críticas relevantes a ele, como foi feito no
  Exemplo~\ref{exm:10}; e apresente um exemplo de aplicação do esquema.
\end{exercise}

\begin{exercise}[Mapas de Argumentos]
  Usando alguma ferramenta computacional de sua escolha, construa quatro mapas
  de argumentos, para argumentos retirados de fontes das mídias a que você tenha
  acesso. Dê preferências a temas moderadamente complexos, como política ou
  economia.
\end{exercise}


%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../ilm-book"
%%% ispell-local-dictionary: "brasileiro"
%%% End:
